% 1 à 2 pages
\chapter{Problématique, définition et objectifs du projet de recherche}
Le portrait de l'état de l'art dressé à la section \ref{sec:etat-art} fait état d'une situation où plusieurs recherches dans le domaine de l'adaptation logicielle ont été effectuées dans le but de proposer une approche ou un \emph{framework} permettant de faciliter la mise en place de différents mécanismes d'adaptation. La grande majorité des recherches sont rattachées à un domaine d'application bien précis, souvent les applications distribuées en réseau (avec plusieurs serveurs et une très grande quantité de clients) qui ont des requis de qualité de service et de temps d'arrêt des machines. Ce qui découle de cette focalisation est que les techniques afin d'effectuer un contrôle basé sur des critères globaux sont de plus en plus efficaces et variées, mais que l'adaptation est appliquée comme mécanisme majoritairement externe et transparent. Plus particulièrement, la reconfiguration de l'architecture d'un logiciel reste limitée et contrôlée principalement par des entités centralisées. En considérant les interfaces graphiques qui sont un exemple concret d'architectures complexes de composants, d'autres requis plus locaux deviennent des cibles intéressantes pour l'adaptation logicielle. Ces requis sont, par exemple, le support multi plateforme et multi appareil, la personnalisation en fonction de l'utilisateur, l'inférence d'entrées de l'utilisateur, etc. Les bénéfices voulus de l'adaptation sont alors plus ciblés sur la reconfiguration et l'optimisation fonctionnelle que l'autoguérison, la sécurité ou le contrôle des ressources. Les \emph{frameworks} existants n'ont pas, en grande partie, été développés dans cette optique et leur utilisation est déjà limitée par le langage et la plateforme avec lequel ils ont été développés. Il avait déjà été stipulé par \citet{Lemos13} qu'il fallait combler le vide entre la théorie et la pratique dans le domaine de l'adaptation logicielle. Dans le cas des \emph{frameworks}, aussi populaires soient-ils, les solutions proposées adressent bien certains buts, mais les choix techniques comme l'analyse par contraintes et la planification centralisée généralement employée peut limiter leur facilité d'emploi pour des architectures complexes, spécialement lorsqu'un contrôle décentralisé est employé. Surtout, ils ne permettent pas l'intégration de n'importe quel mécanisme d'adaptation et ne peuvent permettre l'intégration graduelle de ces derniers, principalement à cause de leurs assomptions au niveau de la structure et des mécanismes à utiliser.

Le présent projet de recherche vise à offre une voie alternative afin d'implémenter de façon plus générale et progressive des mécanismes d'adaptation logicielle. Les interfaces graphiques étant une partie des logiciels modernes soumise à des requis d'adaptation de plus en plus importants, l'applicabilité dans ces architectures de composants réutilisables complexes a été choisie comme champ spécifique d'application. Leurs points en commun avec les architectures plus génériques par composants en font de bons cas d'études et peu de \emph{frameworks} existent déjà pour ce type d'application. Comme les patrons de conception proposés par l'ensemble des études sur le sujet forment ensemble un large répertoire, la présente recherche vise à élaborer des patrons de conception liant les différents concepts théoriques de l'adaptation logicielle tout en s'inspirant de ceux proposés précédemment. Le but est donc de rendre les patrons connus plus généraux et que les nouveaux proposés soient alors applicables à grande échelle dans des architectures complexes comme celles par composants, qui sont le type privilégié des interfaces graphiques modernes. Suivant l'hypothèse que ces patrons de conception existent, il est question de savoir lesquels et de quelle façon ils peuvent être utilisés pour atteindre certains bénéfices de l'adaptation logicielle comme la reconfiguration. Une question résumant ces points va comme suit :

\begin{center}
  \emph{Quels patrons de conception permettent l'implémentation graduelle de mécanismes d'adaptation dans les interfaces graphiques?}
\end{center}

Il est attendu que plusieurs solutions, et donc patrons de conception, existent et que leur utilisation commune mène à un niveau plus ou moins élevé de capacité d'adaptation dans un logiciel donné. En fait, il est attendu qu'une structure minimale pour une certaine préoccupation de l'adaptation logicielle soit fournie pour permettre l'intégration facile d'un mécanisme d'adaptation partageant cette même préoccupation. Aussi, comme il faut être en mesure d'effectuer une implémentation \emph{graduelle}, il est également attendu que ces patrons de conceptions seront applicables localement dans des architectures existantes. Une application locale de ces patrons ne doit donc pas nécessiter des changements dans des parties d'un logiciel qui n'appliqueront pas d'adaptation et que plusieurs parties du logiciel qui ont des requis d'adaptation de nature différente peuvent être développées en parallèle. Les objectifs de la recherche sont de proposer au moins deux patrons de conception qui atteignent ces objectifs, tout en améliorant significativement la qualité d'un logiciel fonctionnellement équivalent, mais qui auraient été implémentés par des méthodes \emph{ad hoc}. Les méthodes \emph{ad hoc} sont les méthodes habituelles suivant l'état de l'art, dans notre cas la personnalisation interne (en sous-classant) de composants provenant de \emph{toolkits} pour les interfaces graphiques. Les objectifs spécifiques sont alors :

\begin{enumerate}
  \item Relever de la littérature une banque de patrons de conception liés au domaine de l'adaptation logicielle
  \item Analyser les patrons et formaliser les concepts fondamentaux solutionnant les problèmes communs de l'adaptation logicielle
  \item Déterminer les lacunes et avantages des patrons de conceptions trouvés, spécialement au niveau de la décentralisation.
  \item Proposer des patrons de conceptions liant les concepts fondamentaux et adressant les lacunes trouvées dans ceux déjà existants
  \item Implémenter les patrons de conceptions afin de valider leur fonctionnement dans une application concrète
  \item Comparer les métriques de qualité logiciel d'une solution \emph{ad hoc} à une nouvelle utilisant les patrons de conception proposés
  \item Effectuer des améliorations aux patrons suivant l'analyse de qualité (procédé itératif, voir section \ref{sec:methodologie})
\end{enumerate}
